1.

Утес огромный над водою
Унылый, мрачный кажет вид;
И над поверхностью морскою
Далеко тень его лежит.
Ладьей опасного Майнота
Он представляется вдали;
И рыбака от сей земли
Влечет пугливая забота.
Довольный ловлей и собою
На брег Леонский он плывет,
И песни счастия поет:
Любуясь полною луною
Ночей восточных красотою.—

Но кто сей всадник?... Он несется
Как вихрь средь гор и средь лесов;
Как перекатный звук громов,
В ущельях горных раздается
Могучий бег его коня. —
С потухшими лучами дня
Простерлась тишина на море:
Но с тишиной, с судьбою в ссоре,
Младой Гьяур, душа твоя.—
Быть может, с яростным стремленьем
Вновь завтра буря зашумит:
Но не сравнится с тем волненьем,
Что в злой душе твоей кипит.
Ты не знаком мне; — проклинаю
Страну, где в мир родился ты .—
Какие страшные черты
В твоем лице я замечаю:
Изгладит их одна могила!
То мрачная печать страстей,
Которых гибельная сила
Гасит огнь младости твоей.—
Я узнаю ты тот, кого
Должны поклонники Пророка,
Как злого гения порока,
Гнать от жилища своего.—

2.

И долго, долго мои очи
Следили всадника во тьме.—
Вот он исчез, как призрак ночи,—
Исчез — но сердца в глубине
Зловещий вид его остался,
И долго в слухе отзывался
Бег скакуна при тишине.—
За той огромною скалою,
Что над поверхностью морскою,
Страшит так мореходца взор,
Сокрылся он, как метеор.—
Сокрылся — но коня безмолвно
Остановил он перед тем,
Привстал на стременах проворно
И оглянулся вдруг........ Зачем
Он в ближний лес стремит так взоры?
Чего он ищет там?. . . Луна
Льет сребристый блеск на горы;
Еще везде все чужды сна;
Лампады в мечетях блистают;
Слышна стрельба и тут и там,—
И правоверные встречают
Веселый праздник свой Байрам.
Но кто ты незнакомец чудной?
Зачем средь темноты ночной,
Чуждаясь нас, в глуши безлюдной
Блуждаешь будто демон злой?—
Вот на минуту появился
В его лице какой-то страх,
И вдруг на ненависть сменился:
Не вспыхнувший огонь в глазах,
И не румянец щек мгновенный
Те чувства в нем изобразил,
Но взор недвижный, и ступленный
И бледность мрамора могил.—
И вот, с поникшею главою,
Казалось, думой он объят:
Вернуться ли ему назад
Иль мчаться избранной тропою?—
Но вороной конь вдруг заржал,
Дрожа под ним от нетерпенья;
Рука Гьяура на кинжал
Упала быстро; — из забвенья
Он вдруг конем был извлечен.
